<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Testing, Linux, Git &amp; stuff - Stuff</title><link href="https://czerus.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://czerus.github.io/feeds/stuff.atom.xml" rel="self"></link><id>https://czerus.github.io/</id><updated>2017-09-14T22:20:00+02:00</updated><entry><title>Jekyll vs Pelican</title><link href="https://czerus.github.io/jekyll-vs-pelican.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-14T22:20:00+02:00</published><updated>2017-09-14T22:20:00+02:00</updated><author><name>czerus</name></author><id>tag:czerus.github.io,2017-09-14:/jekyll-vs-pelican.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Od kilku lat coraz większą popularność zdobywają generatory statycznych stron wwww takie jak Jekyll. Dlaczego ludzie 
wybierają technologię rodem z poprzedniego wieku w dobie Wordpressa? I czym właściwie jest wspomniany Jekyll i czym różni
się od Pelicana?
</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Od kilku lat coraz większą popularność zdobywają generatory statycznych stron wwww takie jak Jekyll. Dlaczego ludzie 
wybierają technologię rodem z poprzedniego wieku w dobie Wordpressa? I czym właściwie jest wspomniany Jekyll i czym różni
się od Pelicana?
 &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Generator statycznych stron www&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Generator statycznych stron www przetwarza dokumenty markdown lub restructured text na strony html. Korzysta przy tym
z szablonów oraz wtyczek oferowanych przez dane środowisko. Cały content trzymany jest w plikach md lub rst, a nie w bazie
danych. Generator przetwarza zatem statyczne dokumenty na strony html według predefiniowanych szablonów uwzględnaiając
funkcjonalności dodawane przez wtyczki. Wystarczy teraz wgrać zestaw wygenerowanych dokumentów na serwer mający jedynie
Apache lub ngix. Tak wygenerowany strona/blog powinien być w założeniu bardzo szybki i bezpieczny. 
W dodatku &lt;a href="https://pages.github.com/"&gt;GitHub&lt;/a&gt; oferuje możliwość hostowania takich stron. Wystarczy założyć konto, 
włączyć osobistą stronę i wrzucić wygenerowane pliki. Będą one dostępne pod adresem: http://nazwa_zuytkownika.github.io. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jekyll&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://jekyllrb.com/"&gt;Jekyll&lt;/a&gt; jest pierwszym programem tego typu. Został stworzony przez jednego z założycieli GitHuba 
a napisany w Ruby. 
Do uruchomienia wymaga całego środowiska Ruby. Pluginy oraz szablony instalowane są za pomocą gemów. Z uwagi na swój
wiek Jekyll posiada całkiem sporą ilość rozszerzeń oraz tematów graficznych. Pierwsza wersja tego bloga została wygenerowana
właśnie z użyciem lepszej wersji Pana Hyde'a. Niestety nie wspominam tego dobrze. Środowisko Ruby zainstalowało się na 
Fedorze bez problemu, ale potem gemy itp. itd.... Trochę to trwało. Ogarnąłem szablony na tyle, aby je modyfikować, ale
dalej uważałem, że czegoś tu brakuje. I wtedy...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pelican&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;...trafiłem na artykuł w &lt;a href="https://fedoramagazine.org/make-github-pages-blog-with-pelican/"&gt;Fedora Magazine&lt;/a&gt;. Okazało
się, że Pelican to pajtonowy Jekyll. Instaluje się go za pomocą zwykłego &lt;code&gt;pip install pelican&lt;/code&gt;. Plik ustawień to zwykły
plik pythona (listy, słowniki, stringi). Instalowanie rozszerzeń i tematów jest dużo prostsze. Na serio. Jak ogarnięcie się
w Jekyllu zajęło mi tydzień (głównie wieczory) tak ogarnięcie Pelicana to jeden wieczór. Po więcej szczegółów zapraszam
na &lt;a href="http://docs.getpelican.com/en/latest/"&gt;RtD&lt;/a&gt; Pelciana. Jednym słowem bardzo polecam szczególnie tym, 
którzy Pythona lubią i szanują :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Code on!&lt;/p&gt;</content><category term="jekyll"></category><category term="pelican"></category><category term="python"></category></entry></feed>